<textcomponents>

<component id="ID_title"><text><![CDATA[<b>Mensagem aos Alunos</b>]]></text></component>
   
<component id="ID_page1"><text><![CDATA[página 1 de 9]]></text></component> <component id="ID_page2"><text><![CDATA[página 2 de 9]]></text></component> <component id="ID_page3"><text><![CDATA[página 3 de 9]]></text></component> <component id="ID_page4"><text><![CDATA[página 4 de 9]]></text></component> <component id="ID_page5"><text><![CDATA[página 5 de 9]]></text></component> <component id="ID_page6"><text><![CDATA[página 6 de 9]]></text></component> <component id="ID_page7"><text><![CDATA[página 7 de 9]]></text></component> <component id="ID_page8"><text><![CDATA[página 8 de 9]]></text></component> <component id="ID_page9"><text><![CDATA[página 9 de 9]]></text></component>
   

<component id="ID_txt01"><text><![CDATA[<b>Bem-vindo</b><br/>Bem-vindo ao curso de CCNA Exploration - Fundamentos de Rede. O objetivo deste curso é introduzi-lo em conceitos e tecnologias fundamentais de rede. Estes materiais do curso on-line o ajudarão no desenvolvimento das habilidades necessárias para planejar e implementar pequenas redes através de uma série de aplicações. As habilidades específicas abrangidas em cada capítulo estão descritas no início do mesmo. ]]></text></component>
   
<component id="ID_txt02"><text><![CDATA[<b>Mais do que informação</b><br/>Este ambiente de aprendizado baseado em computador é uma parte importante da experiência geral do curso para alunos e instrutores no Networking Academy. Esses materiais do curso on-line são projetados para serem utilizados juntamente com várias outras ferramentas instrucionais e atividades. Estes abrangem:<br/><br/><ul><li>Apresentação da classe, discussão e prática com seu instrutor </li><li>Laboratórios práticos que utilizam equipamentos de rede dentro da sala de aula do Networking Academy</li><li>Avaliações com notas on-line e um gradebook </li><li>Ferramenta de simulação Packet Tracer 4.1</li><li>Software adicional para atividades em sala de aula</li></ul>]]></text></component>

<component id="ID_txt03"><text><![CDATA[<b>Uma comunidade global</b><br/>Quando você participa do Networking Academy, você está se juntando a uma comunidade global ligada por metas e tecnologias comuns. Escolas, faculdades, universidades e outras entidades em mais de 160 países participam do programa. Para visualizar a comunidade do Networking Academy acesse <a href="javascript:openExternal('http://www.academynetspace.com');"><font color="#0000FF">http://www.academynetspace.com</font></a>. <br/><br/>O material neste curso abrange uma vasta gama de tecnologias que facilitam a maneira como as pessoas trabalham, vivem, jogam e aprendem se comunicando com voz, vídeo e outros tipos de dados. Redes e a Internet afetam as pessoas de maneiras diferentes em diferentes partes do mundo. Embora tenhamos trabalhado com instrutores de todo o mundo para criar esses materiais, é importante que você trabalhe com seu instrutor e colegas para tornar o material deste curso aplicável a sua situação local.<br/><br/><b>Mantenha-se em Contato</b><br/>Esses materiais instrucionais on-line, bem como o restante das ferramentas do curso, são parte da Networking Academy. O portal do aluno, instrutor e administrador para o programa está localizado em <a href="javascript:openExternal('http://www.cisco.com/web/learning/netacad/index.html');"><font color="#0000FF">http://www.cisco.com/web/learning/netacad/index.html</font></a>. Lá, você irá obter acesso às outras ferramentas do programa, tais como o servidor de avaliações e o gradebook do aluno, bem como atualizações de informações e outros links relevantes.]]></text></component>

<component id="ID_txt04"><text><![CDATA[<b>Mind Wide Open™</b><br/>Uma meta importante em educação é enriquecer você, o aluno, expandindo o que você conhece e pode fazer. É importante perceber, entretanto, que os materiais instrucionais e o instrutor podem somente <i>facilitar</i> o processo. <i>Você</i> deve se comprometer a adquirir novas habilidades. Abaixo, você encontrará algumas sugestões para ajudá-lo a aprender e crescer.<br/><br/>1.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Faça anotações.</b> Profissionais da área de redes geralmente mantêm Diários de Engenharia nos quais eles anotam as coisas que observam e aprendem. Tomar notas é uma maneira importante de ajudar seu entendimento a crescer ao longo do tempo.</textformat><br/><br/>2.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Pense nisso.</b> O curso fornece informações para mudar o que você sabe e o que você consegue fazer. À medida que você passar pelo curso, pergunte-se o que faz sentido e o que não faz. Pare e faça perguntas quando estiver confuso. Tente descobrir mais sobre tópicos que lhe interessem. Se você não tem certeza do por quê algo está sendo ensinado, pense em perguntar ao seu instrutor ou a um amigo. Pense sobre como as diferentes partes do curso se encaixam.</textformat>]]></text></component>

<component id="ID_txt05"><text><![CDATA[3.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Prática.</b> Aprender novas habilidades requer prática. Acreditamos que isso seja tão importante ao e-learning que temos um nome especial para isso. Nós chamamos de e-Doing. É muito importante que você conclua as atividades nos materiais instrucionais on-line e que você também conclua os laboratórios práticos e as atividades do Packet Tracer. </textformat><br/><br/>4.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Prática novamente.</b> Você alguma vez já pensou que sabia como fazer algo e, então, quando foi o momento de mostrá-lo em um teste ou no trabalho, você descobriu que você não havia realmente dominado isso? Exatamente como aprender qualquer nova habilidade, como esporte, jogo ou idioma, aprender uma habilidade profissional requer paciência e prática repetida antes de você poder dizer ter aprendido isso de verdade. Os materiais instrucionais on-line neste curso fornecem oportunidades para prática repetida para muitas habilidades. Tire total proveito delas. Você também pode trabalhar com seu instrutor para expandir o Packet Tracer, e outras ferramentas, para prática adicional conforme necessário.</textformat>]]></text></component>

<component id="ID_txt06"><text><![CDATA[5.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Ensine.</b> Ensinar um amigo ou colega é geralmente uma boa maneira de reforçar seu próprio aprendizado. Para ensinar bem, você terá de trabalhar por detalhes que você pode ter deixado passar na sua primeira leitura. Conversas sobre o material do curso com outros alunos, colegas e com o instrutor podem ajudar a solidificar seu entendimento de conceitos de rede.</textformat><br/><br/>6.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Faça mudanças com o tempo.</b> O curso é projetado para fornecer feedback por meio de atividades interativas e quiz, o sistema de avaliação on-line e por interações estruturadas com seu instrutor. Você pode usar este feedback para compreender melhor onde estão seus pontos fortes e fracos. Se há uma área com a qual você está tendo problemas, foque em estudar ou praticar mais nessa área. Busque feedback adicional de seu instrutor e de outros alunos.</textformat>]]></text></component>

<component id="ID_txt07"><text><![CDATA[<b>Explore o mundo das redes</b><br/>Esta versão do curso inclui uma ferramenta especial chamada Packet Tracer 4.1. O Packet Tracer é uma ferramenta de aprendizado de rede que suporta uma vasta gama de simulações físicas e lógicas. Ele também fornece ferramentas de visualização para ajudá-lo a entender os trabalhos internos de uma rede.<br/><br/>As atividades pré-construídas do Packet Tracer consistem em simulações de rede, jogos, atividades e desafios que fornecem uma grande variedade de experiências de aprendizagem. <br/><br/><b>Crie seus próprios mundos</b><br/>Você também pode usar o Packet Tracer para criar seus próprios experimentos e cenários de rede. Esperamos que, ao longo do tempo, você considere o uso do Packet Tracer - não somente para vivenciar as atividades pré-construídas, mas também para se tornar um autor, explorador e experimentador.<br/><br/>No material do curso on-line estão embutidas as atividades do Packet Tracer que serão lançadas para computadores que executem sistemas operacionais Windows®, se o Packet Tracer for instalado. Essa integração também poderá trabalhar em outros sistemas operacionais usando emulação Windows.]]></text></component>
 
<component id="ID_txt08"><text><![CDATA[<b>Visão Geral do Curso</b><br/><br/>Como o título do curso já diz, o foco deste curso está em aprender os fundamentos de rede. Neste curso, você aprenderá as habilidades práticas e conceituais que constróem a base para o entendimento das redes básicas. Primeiro, você examinará comunicação humana versus comunicação de rede e verá os paralelos entre elas. A seguir, você será apresentado aos dois principais modelos usados para planejar e implementar redes: OSI e TCP/IP. Você obterá entendimento da abordagem "em camadas" e examinará as camadas OSI e TCP/IP em detalhes para compreender suas funções e serviços. Você irá se familiarizar com os vários dispositivos de rede, esquemas de endereçamento de rede e, finalmente, os tipos de meios físicos usados para transportar dados pela rede.<br/><br/>Neste curso, você obterá experiência usando utilitários e ferramentas de rede, tais como o Packet Tracer e o Wireshark®, para explorar protocolos e conceitos de rede. Essas ferramentas o ajudarão a desenvolver um entendimento de como os dados fluem em uma rede. Um "modelo de Internet" especial também é usado para fornecer um ambiente de teste onde vários serviços de rede e dados podem ser observados e analisados.<br/><br/><b>Capítulo 1</b> - O Capítulo 1 apresenta os conceitos básicos de comunicação e como as redes mudaram nossas vidas. Você será apresentado aos conceitos de redes, dados, redes de área local (LANs), redes de longa distância (WANs), qualidade de serviço (QoS), problemas de segurança, serviços de colaboração de rede e atividades do Packet Tracer. Nos laboratórios, você aprenderá como estabelecer uma wiki e estabelecer uma sessão de mensagem instantânea.<br/><br/><b>Capítulo 2</b> - O Capítulo 2 foca em como as redes são modeladas e usadas. Você será apresentado aos modelos OSI e TCP/IP e ao processo de encapsulamento de dados. Você aprenderá sobre a ferramenta de rede Wireshark®, que é usada para analisar o tráfego de rede e irá explorar as diferenças entre uma rede real e uma rede simulada. No laboratório, você irá construir sua primeira rede - uma pequena rede ponto-a-ponto.<br/><br/><b>Capítulo 3</b> - Usando uma abordagem de cima para baixo para ensinar redes, o Capitulo 3 apresentará a camada mais alta do modelo de rede, a camada de Aplicação. Neste contexto, você irá explorar a interação de protocolos, serviços e aplicações, com um foco em HTTP, DNS, DHCP, SMTP/POP, Telnet e FTP. Nos laboratórios, você praticará a instalação de um servidor/cliente web e usará o Wireshark® para analisar o tráfego de rede. As atividades do Packet Tracer o deixam explorar como os protocolos operam na camada de Aplicação.<br/><br/><b>Capítulo 4</b> - O Capítulo 4 introduz a camada de Transporte e foca em como os protocolos TCP e UDP se aplicam às aplicações comuns. Nos laboratórios e atividades, você irá incorporar o uso do Wireshark®, o comando de utilitários do Windows <font face='_typewriter'>netstat</font>, e o Packet Tracer para investigar esses dois protocolos.<br/><br/><b>Capítulo 5</b> - O Capítulo 5 introduz a camada de Rede OSI. Você irá examinar conceitos de endereçamento e roteamento e aprenderá sobre determinação de caminho, pacotes de dados e o protocolo IP. No final deste capítulo, você irá configurar hosts para acessar a rede local e explorar tabelas de roteamento.]]></text></component>

<component id="ID_txt09"><text><![CDATA[<b>Visão Geral do Curso - Continuação</b><br/><br/><b>Capítulo 6</b> - No Capítulo 6, você irá focar em detalhes o endereçamento e aprenderá a usar a máscara de sub-rede, ou tamanho do prefixo, para determinar o número de sub-redes e hosts em uma rede. Você também será apresentado às ferramentas do ICMP (Internet Control Message Protocol), tais como ping e trace.<br/><br/><b>Capítulo 7</b> - O Capítulo 7 discute os serviços fornecidos pela camada de Enlace de Dados. É dada ênfase nos processos de encapsulamento que ocorrem à medida que os dados viajam pela LAN e pela WAN.<br/><br/><b>Capítulo 8</b> - O Capítulo 8 introduz a camada Física. Você irá descobrir como os dados são transformados em sinais e codificados para viajar pela rede. Você irá aprender sobre largura de banda e também sobre os tipos de meios físicos e seus conectores associados. <br/><br/><b>Capítulo 9</b> - No Capítulo 9, você irá examinar as tecnologias e a operação Ethernet. Você usará o Wireshark®, as atividades do Packet Tracer e exercícios de laboratório para explorar a Ethernet.<br/><br/><b>Capítulo 10</b> - O Capítulo 10 foca na projeção e cabeamento de uma rede. Você também irá aplicar o conhecimento e as habilidades desenvolvidos nos capítulos anteriores para determinar os cabos adequados a serem usados, como conectar dispositivos e desenvolver um esquema de endereçamento e teste.<br/><br/><b>Capítulo 11</b> - No Capítulo 11, você irá conectar e configurar uma pequena rede usando comandos básicos do Cisco IOS para roteadores e switches. Com a conclusão deste capítulo final, você estará preparado para continuar os cursos CCNA Exploration de Roteamento ou CCNA Exploration de Switching.<br/><br/>Wireshark®, é uma marca registrada de Gerald Combs.]]></text></component>

<component id="ID_page1_text"><text><![CDATA[<b>Bem-vindo aos Fundamentos de Rede CCNA Exploration</b>]]></text></component>

<component id="ID_page2_text"><text><![CDATA[<b>Mind Wide Open™<br/><br/>Use o material do curso e use novamente. Fale sobre os conceitos para aprofundar seu entendimento.</b>]]></text></component>

<component id="ID_page3_text"><text><![CDATA[<b>Mind Wide Open®</b><br/><br/>Bem-vindo aos Protocolos e Conceitos de Roteamento CCNA Exploration</b>]]></text></component>

<component id="ID_page4_text"><text><![CDATA[<b>Bem-vindo aos Fundamentos de Rede CCNA Exploration</b>]]></text></component>

<component id="ID_page5_text"><text><![CDATA[<b>Bem-vindo aos Fundamentos de Rede CCNA Exploration</b>]]></text></component>

</textcomponents>


