<textcomponents>

<component id="ID_setup"><text><![CDATA[<b>Use esta atividade para verificar o seu entendimento dos pontos principais deste capítulo.</b>]]></text></component>

<component id="ID_setup2"><text><![CDATA[<ul><li>Uma série de perguntas será apresentada. Isto não é um teste e as suas respostas não são armazenadas.</li><li>Clique em <b>Resposta</b> para ver a resposta.</li><li>Clique em <b>Próxima Pergunta</b> para ir para a próxima pergunta.</li></ul>]]></text></component>

<component id="clickHere"><text><![CDATA[<b>Clique Aqui para<br/>Começar</b>]]></text></component>

<!-- Question 1 -->

<component id="ID_Q1_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q1_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q1_txt03"><text><![CDATA[Nomeie as duas subcamadas de Enlace de Dados e liste as suas finalidades.]]></text></component> <component id="ID_Q1_txt04"><text><![CDATA[<p><b>Logical Link Control (LLC)</b></p><p>Controla a comunicação entre as camadas superiores e as inferiores, tipicamente o hardware. É implementada no software e é independente do equipamento físico; pode ser considerado o software do driver da placa de rede em um PC. Fornece sub-endereçamento para identificar o protocolo de rede que utiliza o serviço da camada de Enlace de Dados. Destination Service Access Point (DSAP) e Source Service Access Point (SSAP): identifica um protocolo, ou conjunto de protocolos, na camada superior seguinte, a camada de Rede.</p><br/><p><b>Media Access Control (MAC)</b></p><p>A sub-camada MAC tem as seguintes responsabilidades: Encapsulamento de Dados: Montagem do quadro antes da transmissão, e análise/detecção de erros no quadro durante e depois da recepção. Controle de Acesso ao Meio: Controla os quadros dentro e fora dos meios, incluindo iniciação da transmissão do quadro e recuperação de falha na transmissão. Endereçamento: Fornece o endereço físico (endereço MAC) que possibilita que os quadros sejam entregues aos hosts de destino. O Controle de Acesso ao Meio é implementado pelo hardware, tipicamente na NIC do host ou equivalente.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q1_txt05"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 2 -->

<component id="ID_Q2_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt03"><text><![CDATA[Descreva algumas características limitadoras das tecnologias de Ethernet Legada.]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt04"><text><![CDATA[<ul><li>Baixa largura de banda</li><li>Half-duplex</li><li>Cabo coaxial, especialmente Thicknet—Dificuldade de instalação; necessidade de cantos com raios maiores</li><li>Barramento físico—problemas de terminação</li><li>Conectores tipo baioneta/vampiro—dificuldade para instalar e uma fonte de problemas</li></ul>]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 3 -->

<component id="ID_Q3_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt03"><text><![CDATA[Liste os campos de um quadro Ethernet e seus objetivos.]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt04"><text><![CDATA[<p><b>Preâmbulo e Delimitador de Início de Quadro:</b></p><p>O Preâmbulo e o SFD são utilizados para sincronização. </p><br/><p><b>Endereço MAC de Destino:</b></p><p>O Endereço MAC de Destino (6 bytes de comprimento) é o identificador para o receptor pretendido. </p><br/><p><b>Endereço MAC de Origem:</b></p><p>O Endereço MAC de Origem (6 bytes de comprimento) identifica a NIC ou interface de origem do quadro. </p><br/><p><b>Comprimento/Tipo:</b></p><p>O campo Comprimento (2 bytes de comprimento) define o comprimento exato do campo de dados. O campo Tipo descreve que protocolo está listado dentro do quadro.</p><br/><p><b>Dados e Enchimento:</b></p><p>O campo Dados e Enchimento (46 a 1500 bytes de comprimento) contém os dados de uma camada superior, que é uma L3PDU genérica ou, mais comumente, um pacote IP se utilizar TCP/IP. O Enchimento é necessário para elevar o quadro até o tamanho mínimo se um pacote muito pequeno for encapsulado.</p><br/><p><b>Sequência de Verificação do Quadro (FCS):</b></p><p>O campo FCS (4 bytes de comprimento) é utilizado para detectar erros em um quadro. Utiliza uma verificação de redundância cíclica (CRC), que começa com a estação remetente, e inclui os resultados de tal CRC no campo FCS. A estação receptora recebe o quadro e executa a mesma CRC para verificar erros. Se os cálculos corresponderem, não houve erro; caso contrário, o quadro é abandonado.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 4 -->

<component id="ID_Q4_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt03"><text><![CDATA[Descreva a estrutura de um endereço MAC Ethernet.]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt04"><text><![CDATA[<p>O endereço MAC Ethernet é um valor binário de 48 bits expresso em 12 dígitos hexadecimais. Os primeiros 24 bits (3 bytes) são o Organizationally Unique Identifier (Identificador Organizacional Exclusivo - OUI). Os últimos 24 bits (3 bytes) identificam o dispositivo e devem ser exclusivos para um valor OUI em particular.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 5 -->

<component id="ID_Q5_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt03"><text><![CDATA[Por que os endereços MAC da Camada 2 são necessários?]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt04"><text><![CDATA[<p>O endereço MAC Ethernet é utilizado para transportar o quadro pelos meios locais. Um endereço MAC em particular não tem significado ou uso fora do segmento local. Ele é exclusivo, não hierárquico e associado a um dispositivo em particular independentemente de sua localização ou a qual rede está conectado. Por outro lado, endereços da Camada 3 são utilizados de ponta a ponta em redes.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 6 -->

<component id="ID_Q6_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q6_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q6_txt03"><text><![CDATA[Descreva como a Ethernet implementa a comunicação unicast, mutlticast e broadcast.]]></text></component> <component id="ID_Q6_txt04"><text><![CDATA[<p><b>Unicast:</b></p><p>Um endereço MAC unicast é o endereço exclusivo utilizado quando uma mensagem é enviada de um dispositivo transmissor para um dispositivo de destino. Todos os hosts examinam o quadro, mas se ele não é endereçado a eles, é abandonado. Apenas o host cujo endereço MAC corresponde ao endereço de destino do quadro aceita o quadro e processa a mensagem através das camadas superiores.</p><br/><p><b>Multicast:</b></p><p>Os endereços MAC multicast são um grupo de endereços MAC comuns a todos os dispositivos, para habilitar a entrega de quadros que carregam pacotes multicast, como transmissão de áudio ou vídeo. Para multicasting IP, os endereços MAC Ethernet multicast começam com 0100.5E ou 0100.5F. Quadros com um endereço de destino nesta faixa serão entregues aos dispositivos na LAN cujas camadas superiores estabeleceram uma sessão multicast.</p><br/><p><b>Broadcast:</b></p><p>O endereço MAC de broadcast Ethernet é FFFF.FFFF.FFFF. Quadros com este endereço de destino são entregues a todos os dispositivos e processados por todos os dispositivos nessa sub-rede LAN.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q6_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q6_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 7 -->

<component id="ID_Q7_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q7_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q7_txt03"><text><![CDATA[Utilize exemplos para descrever o processo CSMA/CD. ]]></text></component> <component id="ID_Q7_txt04"><text><![CDATA[<p><b>Verificação da Portadora</b></p><p>Todos os dispositivos de rede que têm mensagens a enviar devem ouvir antes de transmitir. Se um sinal de outro dispositivo for detectado, o dispositivo espera por um tempo aleatório antes de tentar novamente. Quando nenhum tráfego é detectado, o dispositivo transmite sua mensagem.</p><br/> <p><b>Multi Acesso</b></p><p>Se a latência de sinais de um dispositivo significa que estes não são detectados por um segundo dispositivo, este também poderá começar a transmitir. As duas mensagens se propagarão pelo meio até se encontrarem. O emaranhado dos sinais restantes continua se propagando pelo meio.</p><br/><p><b>Detecção de Colisão</b></p><p>Todos os dispositivos detectam o aumento na amplitude do sinal acima do nível normal que uma colisão produz. Quando detectado, cada dispositivo transmissor continuará transmitindo para garantir que todos os dispositivos na rede detectem a colisão. </p><br/><p><b>Jam Signal</b></p><p>Além disso, quando a colisão é detectada, todos os dispositivos enviam um Jam Signal.</p><br/><p><b>Backoff Aleatório </b></p><p>Este Jam Signal invoca o algoritmo de backoff, que faz com que todos os dispositivos parem de transmitir por um tempo aleatório. Isso permite que os sinais de colisão se dissipem do meio. Depois que o atraso expirar, todos os dispositivos voltam ao modo de escuta antes da transmissão. O tempo aleatório de backoff significa que um terceiro dispositivo pode transmitir antes de um dos dois envolvidos na colisão original. </p>]]></text></component> <component id="ID_Q7_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q7_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 8 -->

<component id="ID_Q8_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q8_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q8_txt03"><text><![CDATA[Descreva um domínio de colisão Ethernet.]]></text></component> <component id="ID_Q8_txt04"><text><![CDATA[<p>Um grupo de dispositivos conectados que pode fazer com que haja colisões entre si é conhecido como domínio de colisão. Os domínios de colisão ocorrem na Camada 1 do modelo de referência de redes.</p><br/><p>Hubs e repetidores são dispositivos intermediários da Camada 1 que ampliam a distância que cabos Ethernet podem atingir. Hubs (também conhecidos como repetidores multi-portas) habilitam mais dispositivos a se conectarem aos meios compartilhados. Ambos os tipos de dispositivos têm o efeito de aumentar o tamanho do domínio de colisão. Fornecer acesso à rede para mais usuários utilizando hubs reduz o desempenho da rede porque a capacidade fixa do meio deve ser compartilhada entre cada dispositivo.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q8_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q8_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 9 -->

<component id="ID_Q9_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q9_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q9_txt03"><text><![CDATA[Compare as especificações de tecnologias Ethernet anteriores para as versões atuais.]]></text></component> <component id="ID_Q9_txt04"><text><![CDATA[<p><b>Largura de Banda:</b> 10 Mbps a 100 Mbps em comparação com 1000 Mbps a 10.000 Mbps</p> <br/><p><b>Distância:</b></p><ul><li>Meio de cobre — 500 metros para 200 a 100 metros (Custo menor e maior largura de banda compensaram a curta distância)</li><li>Meio de fibra —400 metros a 10 km</li></ul><br/><p><b>Meio: </b></p><ul><li>Cabo coaxial de Par Trançado sem Blindagem para Fibra Óptica</li><li>Múltiplos hosts por segmento (meio compartilhado) para hosts únicos por segmento</li><li>Half-duplex para Full-duplex</li></ul><br/><p><b>Custo:</b> O custo por Mbps por metro caiu</p>]]></text></component> <component id="ID_Q9_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q9_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 10 -->

<component id="ID_Q10_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q10_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q10_txt03"><text><![CDATA[Declare os benefícios de mudar de uma rede com base em hub para uma rede local comutada (com switches).]]></text></component> <component id="ID_Q10_txt04"><text><![CDATA[<p><b>Escalabilidade:</b></p><ul><li>Hubs compartilham largura de banda limitada entre usuários.</li><li>Os switches fornecem a largura de banda total disponível a cada host.</li></ul><br/><p><b>Latência:</b></p><ul><li>A latência é o tempo que um pacote leva para chegar ao destino. </li><li>Mais nós em um segmento aumentam a latência enquanto cada um espera para transmitir.</li><li>Hubs regeneram quadros, o que também aumenta o atraso. </li><li>switches também fazem buffer de quadros, mas com apenas um host em cada segmento, não há atraso quando cada host deseja transmitir.</li></ul><br/><p><b>Falha na Rede:</b></p><ul><li>Velocidades incompatíveis, ex.: dispositivo de 100 Mbps conectado a um hub de 10 Mbps.</li><li>Switches podem ser configurados para gerenciar diferentes velocidades de segmentos. </li></ul><br/><p><b>Colisões:</b></p><ul><li>Hubs aumentam o tamanho do domínio de colisão. Utilizar hubs (dispositivos de Camada 1) para aumentar o número de nós no mesmo segmento pode aumentar o número de colisões. </li><li>Switches dividem domínios de colisão, reduzindo, quando não eliminando, colisões com cada segmento.</li></ul>]]></text></component> <component id="ID_Q10_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q10_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 11 -->

<component id="ID_Q11_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q11_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q11_txt03"><text><![CDATA[Liste e descreva as fases de operação de um switch Ethernet.]]></text></component> <component id="ID_Q11_txt04"><text><![CDATA[<p><b>Aprendizagem</b></p><p>Quando um quadro de dados é recebido de um nó, o switch lê o endereço MAC de origem e salva o endereço na tabela relacionando-o à interface de entrada. O switch agora sabe para qual interface encaminhar quadros com este endereço.</p><br/><p><b>Inundação (Flooding)</b></p><p>Quando o switch não tem um endereço MAC de destino em sua tabela, envia (inunda) o quadro em todas as interfaces, exceto aquela à qual o quadro chegou.</p><br/><p><b>Encaminhamento</b></p><p>Quando o switch tem o endereço MAC de destino em sua tabela e a interface mapeada para o endereço MAC não é a interface na qual recebeu o quadro, envia (encaminha) o quadro para tal interface.</p><br/><p><b>Filtragem</b></p><p>Quando o switch tem o endereço MAC de destino em sua tabela e a interface mapeada para o endereço MAC é aquela na qual ele recebeu o quadro, ele o abandona. (Outras interfaces/segmentos são poupados de tráfego desnecessário e que possivelmente causaria colisões.)</p><br/><p><b>Validade ou Vencimento (Aging)</b></p><p>Cada entrada de endereço MAC-IP em uma tabela tem um rótulo de tempo reajustado cada vez que a entrada é mencionada. Se o timer expirar, a entrada é removida da tabela. Isso reduz o número de entradas e libera memória.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q11_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q11_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 12 -->

<component id="ID_Q12_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q12_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q12_txt03"><text><![CDATA[Descreva o encaminhamento de um quadro através de um switch.]]></text></component> <component id="ID_Q12_txt04"><text><![CDATA[<p>Os switches Ethernet encaminham seletivamente quadros individuais de uma porta receptora para a porta à qual o nó de destino está conectado. Um switch fará buffer de um quadro que está entrando e, então, irá encaminhá-lo para a porta adequada quando esta estiver ociosa.</p><br/><p>Este processo é mencionado como armazenar e encaminhar. Com a comutação de armazenamento e encaminhamento, o switch recebe todo o quadro, verifica o FSC quanto a erros e encaminha o quadro até a porta adequada para o nó de destino. Como os nós não têm que esperar o meio ficar ocioso, podem enviar e receber em velocidade total sem perdas devido a colisões ou processamento associado ao gerenciamento de colisões.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q12_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q12_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 13-->

<component id="ID_Q13_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q13_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q13_txt03"><text><![CDATA[Quando e por que um host de rede precisa transmitir uma solicitação ARP?]]></text></component> <component id="ID_Q13_txt04"><text><![CDATA[<p>Quando um host tem um pacote para enviar a um endereço IP conhecido, mas não sabe o endereço MAC de destino para utilizar no quadro, envia um broadcast ARP a todos os hosts na rede solicitando que o host com o endereço IP conhecido Resposta com seu endereço MAC. Isso possibilita que o host de origem armazene e utilize o par de endereços IP e MAC.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q13_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q13_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 14 -->

<component id="ID_Q14_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q14_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q14_txt03"><text><![CDATA[Qual é a finalidade do processo Proxy ARP?]]></text></component> <component id="ID_Q14_txt04"><text><![CDATA[<p>Habilitar que o host solicitante mapeie o endereço IP de um destino em uma rede remota com o endereço MAC do gateway (interface do roteador de rede local). Isso possibilita que o quadro seja enviado ao roteador, que encaminhará o pacote.
</p>]]></text></component> <component id="ID_Q14_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q14_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 15 -->

<component id="ID_Q15_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q15_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q15_txt03"><text><![CDATA[Explique por que as entradas em um cache ARP do host de uma rede são liberadas se não utilizadas por um certo período.]]></text></component> <component id="ID_Q15_txt04"><text><![CDATA[<p>Os tempos ilimitados de retenção da cache ARP podem causar erros quando dispositivos saem da rede ou mudam o endereço da Camada 3 e, com o tempo, podem encher a memória cache disponível.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q15_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> 
<component id="ID_conclusionTxt_01">
<text><![CDATA[<b>Isto conclui as perguntas sobre Problemas e Discussões deste capítulo.</b>]]></text>
</component>


</textcomponents>