<textcomponents>

<component id="ID_setup"><text><![CDATA[<b>Use esta atividade para verificar seu entendimento dos pontos principais deste capítulo.</b>]]></text></component>

<component id="ID_setup2"><text><![CDATA[<ul><li>Uma série de perguntas será apresentada. Isto não é um teste e as suas respostas não são armazenadas.</li><li>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você está correto(a).</li><li>Clique em <b>Próxima Pergunta</b> para ir para a próxima pergunta.</li></ul>]]></text></component>

<component id="clickHere"><text><![CDATA[<b>Clique Aqui<br/>para Começar</b>]]></text></component>

<!-- Question 1 -->

<component id="ID_Q1_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q1_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você está correto(a).]]></text></component> <component id="ID_Q1_txt03"><text><![CDATA[1. <textformat blockindent='14'>Liste os sete passos do processo para converter comunicações humanas em dados.</textformat>]]></text></component> <component id="ID_Q1_txt04"><text><![CDATA[<ol><li>O usuário insere dados usando a interface de um hardware.</li><li>O software e o hardware convertem os dados para um formato digital.</li><li>Serviços de aplicação iniciam a transferência de dados.</li><li>As camadas OSI encapsulam os dados na pilha.</li><li>Os dados encapsulados viajam através da meio físico até o destino.</li><li>As camadas OSI no destino desencapsulam os dados na pilha.</li><li>Os dados estão prontos para serem processados por um dispositivo final.</li></ul>]]></text></component> <component id="ID_Q1_txt05"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 2 -->

<component id="ID_Q2_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você está correto(a).]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt03"><text><![CDATA[2. <textformat blockindent='14'>Descreva as duas formas do software da camada de Aplicação e a finalidade de cada uma delas.</textformat>]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt04"><text><![CDATA[<p>O software de aplicação tem duas formas: aplicações e serviços.</p><br/><p>Aplicações são projetadas para interagir conosco. Aplicação é software para o usuário. Se o dispositivo é um computador, a aplicação é normalmente iniciada pelo usuário. Apesar de poder haver muitas camada de suporte por baixo, o software de aplicação fornece uma interface entre os humanos e o hardware. A aplicação iniciará o processo de transferência de dados quando o usuário pressionar o botão Enviar, ou uma ação semelhante.</p><br/><p>Os serviços são programas de segundo plano que executam uma função particular na rede de dados. Os serviços são executados por um dispositivo conectando a rede ou por um aplicativo. Por exemplo, um serviço de rede pode fornecer funções que transmitem dados ou fornecer a conversão de dados em uma rede. Em geral, os serviços não são acessíveis diretamente ou vistos por um usuário final. Eles fornecem a conexão entre um aplicativo e a rede.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 3 -->

<component id="ID_Q3_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você está correto(a).]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt03"><text><![CDATA[3. <textformat blockindent='14'>Descreva o significado dos termos Servidor e Cliente no contexto de redes de dados.</textformat>]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt04"><text><![CDATA[<p>A ponta de origem da comunicação de dados é referida como o “servidor” e a ponta de recebimento é chamada de o “cliente.” Os processos do cliente e do servidor são serviços da camada de aplicação que fornecem o fundamento para a conectividade da rede de dados.</p><br/><p>Em alguns casos, os "servidores" e os "clientes" são dispositivos que desempenham esse papel específico e exclusivo. Por exemplo:</p><ul><li>Um servidor de arquivo central pode conter os arquivos de dados dos negócios de uma empresa que os funcionários acessam usando apenas suas estações de trabalho de cliente</li><li>Exemplos baseados na internet incluem servidores web e servidores de e-mail onde muitos usuários acessam um serviço fornecido centralmente.</li><li>Em outras situações, tais como o compartilhamento de arquivos através de uma rede doméstica, dispositivos individuais podem desempenhar ambos os papéis de servidor e de cliente em tempos diferentes.</li></ul><br/><p>Servidores são tanto um repositório quando uma fonte de informações tais como, arquivos de texto, bancos de dados, arquivos de fotos, vídeo ou áudio que foram gravados anteriormente.</p><br/><p>O papel do servidor pode ser gerenciar as comunicações quando elas acontecem. Isto é chamado de comunicação em "tempo real". Os exemplos incluem um servidor de matrículas de alunos de uma faculdade onde muitos usuários podem estar acessando o mesmo banco de dados ao mesmo tempo, mas todos solicitam as mesmas informações atualizadas; ou um servidor de comunicações configurando uma chamada telefônica IP onde os endereços da rede do dispositivo devam ser correspondentes ao número de telefone discado.</p><br/><p>O processo do servidor, talvez chamado de o "servidor daemon" e normalmente executado em segundo plano ao invés de sob o controle direto de um usuário final. Estes processos do servidor disponibilizam os dados da comunicação para a rede de dados. Diz-se que os processos do servidor estão "ouvindo" uma solicitação de um cliente. Quando um servidor "ouve" uma solicitação de um cliente, ele troca mensagens apropriadas com o cliente conforme solicitado pelo protocolo que está sendo usado e depois envia os dados solicitados.</p><br/><p><b>Os processos do</b> Cliente na outra ponta da comunicação através da rede de dados permitem que o usuário faça solicitações para obter os dados de um servidor. O software do cliente normalmente usa um programa iniciado por um usuário. O cliente inicia o fluxo de comunicação de dados a partir do servidor enviando solicitações de dados ao servidor. O servidor responde começando a enviar um ou mais fluxos de dados ao cliente. Juntamente com a transferêcia de dados real, esta troca pode incluir autenticação do usuário e identificação do arquivo de dados a ser transferido.</p><br/><p>Apesar dos dados serem normalmente considerados como se estivessem fluindo do servidor para o cliente, sempre há algum fluxo do cliente para o servidor. Uma transferência de dados de um cliente <b>para um servidor</b> é chamada de upload e os dados <b>que partem de um servidor</b> é o download.</p><br/><p>Exemplos de serviços comuns cliente/servidor incluem:</p><ul><li>DNS (Sistema de Resolução de Nome)</li><li>FTP (Sistema de Transferência de Arquivo)</li><li>HTTP (Protocolo de Transferência de Hipertexto)</li><li>Telnet. (TELetype NETwork Service)</li></ul><br/><p>É através dos serviços do cliente na camada de aplicação que a maioria dos clientes experimentam a rede de dados, daí a importância de entender esta área da rede.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 4 -->

<component id="ID_Q4_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você está correto(a).]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt03"><text><![CDATA[4. <textformat blockindent='14'>Compare e contraste cliente/servidor com transferência de dados ponto-a-ponto através de redes.</textformat>]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt04"><text><![CDATA[<p><b>Transferência de dados</b> Cliente/servidor se refere especificamente à ponta de origem centralizada da comunicação de dados como o servidor e a ponta de recebimento como o cliente.</p><br/><p>Com a transferência de dados ponto-a-ponto, tanto os serviços do cliente quanto os do servidor são usados dentro da mesma conversa. Uma ou outra ponta da comunicação pode iniciar a troca e ambos os dispositivos são considerados iguais no processo de comunicação. Os dispositivos nas duas pontas da comunicação são chamados pontos.</p><br/><p>Em contraste com um modelo cliente/servidor, onde um servidor é normalmente um repositório centralizado e responde às solicitações de muitos clientes; a rede ponto-a-ponto distribuiu dados. Uma vez que a comunicação está estabelecida, os pontos se comunicam diretamente - os dados não são processados na camada de Aplicação por um terceiro dispositivo na rede.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 5 -->

<component id="ID_Q5_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você está correto(a).]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt03"><text><![CDATA[5. <textformat blockindent='14'>Liste cinco funções específicas dos protocolos da camada de Aplicação.</textformat>]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt04"><text><![CDATA[<p>As funções especificadas dos protocolos da camada de Aplicação incluem:</p><ul><li>Os processos que estão prestes a ocorrer em ambas as pontas da comunicação: Isto inclui o que deve acontecer aos dados e como a PDU será estruturado. A PDU da camada de aplicação usado neste curso é chamado de "dados".</li><li>Os tipos de mensagens: podem incluir solicitações, reconhecimentos, mensagens de dados, mensagens de status e mensagens de erros.</li><li>A sintaxe da mensagem: dá a ordem esperada de informações (campos) em uma mensagem.</li><li>O significado dos campos dentro dos tipos específicos de mensagens deve ser constante para que os serviços possam agir corretamente em conformidade com as informações.</li><li>Os diálogos das mensagens: determinam quais mensagens solicitam quais respostas para que os serviços corretos sejam acionados assim gerando a transferência de dados.</li></ul>]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 6 -->

<component id="ID_Q6_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q6_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você está correto(a).]]></text></component> <component id="ID_Q6_txt03"><text><![CDATA[6. <textformat blockindent='14'>Cite as finalidades específicas dos protocolos DNS, HTTP e SMTP/POP da camada de Aplicação.</textformat>]]></text></component> <component id="ID_Q6_txt04"><text><![CDATA[<p>Todos estes protocolos usam um processo cliente/servidor.</p><br/><p><b>Sistema de Resolução de Nome (DNS)</b> fornece aos usuários um serviço automatizado que corresponde ou resolve nomes de recursos e domíniios de e-mail com o endereço numérico da rede do dispositivo solicitado. Este serviço está disponível para qualquer usuário conectado à Internet e que esteja executando um aplicativo da camada de aplicação tal como um navegador ou um programa de e-mail do cliente.</p><br/><p><b>O Protocolo de Transferência de Hipertexto (HTTP)</b> foi desenvolvido originalmente para editar e recuperar as páginas de Linguagem de Marcação de Hipertexto (HTML) e agora é utilizado para sistemas de informação de hipermídia transmitidos e participativos. O HTTP é usado pela World Wide Web (WWW) para transferir dados de servidores web para clientes web.</p><br/><p><b>O protocolo SMB</b> descreve a estrutura dos recursos de compartilhamento da rede, tais como diretórios, arquivos, impressoras e portas seriais entre computadores.</p><br/><p><b>O protocolo SMTP</b> transfere e-mails de saída do cliente de e-mail para o servidor de e-mail, transporta e-mail entre servidores de e-mail e, assim, habilita e-mails para serem trocados através da Internet.</p><br/><p><b>POP</b>, ou <b>POP3 (Post Office Protocol versão 3)</b>, entrega o e-mail do servidor de e-mail ao cliente.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q6_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q6_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 7 -->

<component id="ID_Q7_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q7_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você está correto(a).]]></text></component> <component id="ID_Q7_txt03"><text><![CDATA[7. <textformat blockindent='14'>Compare e contraste as mensagens que os protocolos da camada de Aplicação tais como DNS, HTTP, SMB e SMTP/POP trocam entre os dispositivos para permitir que a transferência de dados aconteça.</textformat>]]></text></component> <component id="ID_Q7_txt04"><text><![CDATA[<p><b>DNS</b> inclui consultas, respostas e formatos de dados padrões. As comunicações do protocolo DNS são transmitidas em um formato único chamado de mensagem. Este formato de mensagem é usado por todos os tipos de consultas dos clientes e respostas dos servidores, mensagens de erros e para a transferência de recurso registram informações entre servidores.</p><br/><p><b>HTTP</b> é um protocolo de solicitação/resposta:</p><ul><li>Um aplicativo da camada de aplicação, normalmente um navegador, envia uma mensagem de solicitação a um servidor.</li><li>O servidor responde com a mensagem apropriada.</li></ul><br/><p>O protocolo também inclui mensagens para fazer o upload de dados para o servidor, como quando se preenche um formulário online.</p><br/><p><b>Mensagens SMB</b> usam um formato comum para:</p><ul><li>iniciar, autenticar e finalizar sessões</li><li>controlar acesso a arquivos e a impressoras</li><li>permitir que um aplicativo envie ou receba mensagens para ou de um outro dispositivo</li></ul><br/><p><b>SMTP</b> especifica comandos e respostas relacionados à inicialização de sessões, transação de e-mails, encaminhamento de e-mails, verificação de nomes de caixas de entrada, expansão de listas de e-mails e trocas de abertura e fechamento.</p><br/><p><b>POP</b> é um típico protocolo cliente/servidor com o servidor prestando atenção às conexões do cliente e o cliente iniciando a conexão ao servidor. Então o servidor pode transferir o e-mail.</p><br/><p>Todos os protocolos acima usam conexões servidor/cliente solicitação/resposta. Considerando que os usuários vêem os aplicativos que usam HTTP (um navegador), SMB (gerenciador de arquivos) e (cliente de e-mail), a operação do DNS suporta estes aplicativos e está verdadeiramente transparente ao usuário.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q7_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> 

<component id="ID_conclusion">
<text><![CDATA[<b>Isto conclui as perguntas sobre Problemas e Discussões deste capítulo.</b>]]></text>
</component>

</textcomponents>