<textcomponents>

<component id="ID_setup"><text><![CDATA[<b>Use esta atividade para verificar o seu entendimento dos pontos principais deste capítulo.</b>]]></text></component>

<component id="ID_setup2"><text><![CDATA[<ul><li>Uma série de perguntas será apresentada. Isto não é um teste e as suas respostas não serão armazenadas.</li><li>Clique em <b>Resposta</b> para ver a resposta.</li><li>Clique em <b>Próxima Pergunta</b> para ir para a próxima pergunta.</li></ul>]]></text></component>

<component id="clickHere"><text><![CDATA[<b>Clique Aqui para <br/>Começar</b>]]></text></component>

<!-- Question 1 -->

<component id="ID_Q1_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q1_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q1_txt03"><text><![CDATA[Relacione os cinco fatores a serem considerados ao selecionar o tipo de meio físico para LAN. ]]></text></component> <component id="ID_Q1_txt04"><text><![CDATA[<ul><li>Comprimento do cabo: o cabo deve ser estendido em uma sala ou de edifício a edifício?</li><li>Custo: qual o recurso disponíveis para uso de tipos de meio físico mais caros?</li><li>Largura de banda: a tecnologia utilizada com a meio físico oferece largura de banda adequada?</li><li>Facilidade de instalação: a equipe de implementação é capaz de instalar o cabo ou é necessário um contratado?</li><li>Suscetível a EMI/RFI: o ambiente que o cabo será instalado interfere com o sinal?</li></ul>]]></text></component> <component id="ID_Q1_txt05"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 2 -->

<component id="ID_Q2_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt03"><text><![CDATA[Liste o local onde o cabo direto UTP deve ser usado para conexão de dispositivos de rede.]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt04"><text><![CDATA[<ul><li>Switch ao roteador</li><li>PC ao switch</li><li>PC ao hub (se houver)</li></ul>]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 3 -->

<component id="ID_Q3_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt03"><text><![CDATA[Liste o local onde o cabo UTP crossover deve ser usado para conexão de dispositivos de rede.]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt04"><text><![CDATA[<ul><li>Switch a switch</li><li>Switch ao hub (se houver)</li><li>Hub a hub (se houver)</li><li>Roteador a roteador</li><li>PC a PC </li><li>PC ao roteador</li></ul>]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 4 -->

<component id="ID_Q4_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt03"><text><![CDATA[Descreva os objetivos e diferenças entre os cabos WAN seriais DCE e DTE. ]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt04"><text><![CDATA[<p>Equipamento de Comunicação de Dados (DCE): um dispositivo que fornece sincronização a outro dispositivo. Geralmente, um dispositivo no terminal do enlace do provedor de acesso à rede remota.</p><br/><p>Equipamento Terminal de Dados (DTE): um dispositivo que recebe sincronização de outro dispositivo para ajuste correto. Geralmente, este dispositivo está localizado na rede remota do cliente ou no usuário final do enlace.</p><br/><p>Em um ambiente de laboratório, geralmente conectamos dois roteadores com um cabo serial fornecendo um enlace WAN ponto-a-ponto. Nesse caso, decida qual roteador vai ser aquele que controlará a sincronização. Os roteadores Cisco são normalmente dispositivos DTE, mas podem ser configurados para agir como dispositivos DCE.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 5 -->

<component id="ID_Q5_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt03"><text><![CDATA[Relacione os critérios que devem ser considerados ao selecionar um switch para uma LAN.]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt04"><text><![CDATA[<ul><li>Custo</li><li>Cabo/Wireless</li><li>Velocidade</li><li>Portas</li><li>Expansibilidade</li><li>Gerenciabilidade</li><li>Características</li></ul>]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 6 -->

<component id="ID_Q6_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q6_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q6_txt03"><text><![CDATA[Dê exemplos de tipos diferentes de hosts e dispositivos de rede que necessitam de endereços IP.]]></text></component> <component id="ID_Q6_txt04"><text><![CDATA[<p><b>Os dispositivos finais que necessitam de endereços IP são: </b></p><ul><li>Computadores de usuários</li><li>Computadores de administradores</li><li>Servidores</li><li>Outros dispositivos finais como impressoras, Ip phones e câmeras IP</li></ul><br/><p><b>Os dispositivos de rede que necessitam endereços de IP são:</b></p><ul><li>Interfaces do gateway LAN do roteador</li><li>Interfaces seriais WAN do roteador</li></ul>
<p><b>Dispositivos de rede que necessitam de endereços IP para gerenciamento:</b></p><ul><li>Switches</li><li>pontos de acesso sem fio</li></ul>]]></text></component> <component id="ID_Q6_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q6_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 7 -->


<component id="ID_Q7_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q7_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q7_txt03"><text><![CDATA[Relacione as três razões para dividir a rede em sub-redes.]]></text></component> <component id="ID_Q7_txt04"><text><![CDATA[<p><b>Gerenciar o tráfego de broadcast</b></p><p>Os broadcasts devem ser controlados pois um domínio de broadcast amplo pode ser dividido em vários domínios menores. Isso significa que nem todos os hosts do sistema recebem os broadcasts.</p><br/><p><b>Requisitos de rede similares</b></p><p>Quando diferentes grupos de usuários necessitam de instalações de redes e computadores específicos, será mais fácil gerenciar esses requisitos se todos os usuários estiverem agrupados em uma sub-rede.</p><br/><p><b>Segurança</b></p><p>Os recursos de segurança da rede podem ser implementados com base em endereços de rede. Isso permite controlar e gerenciar o acesso a diferentes serviços de rede e dados.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q7_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q7_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 8 -->

<component id="ID_Q8_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q8_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q8_txt03"><text><![CDATA[Descreva os cinco atributos de um esquema de endereçamento de rede eficiente.]]></text></component> <component id="ID_Q8_txt04"><text><![CDATA[<ul><li>Escalabilidade: permite o crescimento, pois um maior número de dispositivos pode ser acrescentado à rede.</li><li>Confiabilidade: controla as mensagens por meio de comunicações de curta ou longa distância a qualquer momento.</li><li>Flexibilidade: possibilita o uso de tecnologias futuras.</li><li>Dinâmico: fornece comunicação a qualquer hora, em qualquer lugar.</li><li>Disponibilidade: fornece comunicação a qualquer hora, em qualquer lugar.</li></ul>]]></text></component> <component id="ID_Q8_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q8_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 9 -->

<component id="ID_Q9_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q9_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q9_txt03"><text><![CDATA[Relaciona os quatro tipos de interfaces encontrados em roteadores e switches da Cisco e dê a função de cada uma. ]]></text></component> <component id="ID_Q9_txt04"><text><![CDATA[<p><b>Interface Ethernet</b> Esta interface é usada para conexão dos dispositivos LAN, que inclui computadores e switches. Esta interface também pode ser usada para interconexão de roteadores.</p><br/><p><b>Interfaces seriais</b> Esta interface é usada para conexão dos dispositivos WAN à CSU/DSU. O clock rate e o endereçamento são atribuídos a essas interfaces.</p><br/><p><b>Interface de console</b> Esta é a interface primária para obter acesso inicial para configuração de um roteador ou switch Cisco, e é o meio principal de diagnóstico de problemas. É importante notar que, por meio do acesso físico à interface de console do roteador, uma pessoa não autorizada pode interromper ou comprometer o tráfego da rede.  A segurança física é extremamente importante!</p><br/><p><b>Interface auxiliar (AUX)</b> Esta interface é usada também para gerenciamento remoto do roteador. Normalmente, um modem é conectado à interface AUX para acesso discado. Do ponto de vista de segurança, ter a capacidade de discar remotamente a um dispositivo de rede requer monitoramento constante.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q9_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q9_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<component id="ID_conclusionTxt_01">
<text><![CDATA[<b>Isto conclui as perguntas. Verifique seu entendimento deste capítulo.</b>]]></text>
</component>

</textcomponents>