<textcomponents>

<component id="ID_setup"><text><![CDATA[<b>Use esta atividade para verificar o seu entendimento dos principais pontos deste capítulo.</b>]]></text></component>

<component id="ID_setup2"><text><![CDATA[<ul><li>Uma série de perguntas será apresentada. Isto não é um teste e as suas respostas não são armazenadas.</li><li>Clique em <b>Resposta</b> para ver a respostar.</li><li>Clique em <b>Próxima Pergunta</b> para ir para a próxima pergunta.</li></ul>]]></text></component>

<component id="clickHere"><text><![CDATA[<b>Clique Aqui para<br/>Começar</b>]]></text></component>

<!-- Question 1 -->

<component id="ID_Q1_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q1_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q1_txt03"><text><![CDATA[1. <textformat blockindent='18'>Cite duas formas nas quais os bits são codificados como tensões. Como elas são diferentes?</textformat>]]></text></component> <component id="ID_Q1_txt04"><text><![CDATA[<p><b>Codificação NRZ (Non-Return to Zero)</b>, um “0” pode ser representado por um nível de tensão nos meios durante o tempo de bit e um “1” pode ser representado por uma tensão diferente nos meios durante o tempo de bit.</p><p><b>Codificação Manchester</b> utiliza transições, ou a ausência delas, para indicar um nível lógico. Por exemplo, um “0” é indicado por uma transição de nível alto para baixo no meio do tempo de bit. Para um “1” há uma transição de nível baixo para alto no meio do tempo de bit.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q1_txt05"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 2 -->

<component id="ID_Q2_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt03"><text><![CDATA[2. <textformat blockindent='18'>Por que os bits podem ser codificados como símbolos antes da transmissão?</textformat>]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt04"><text><![CDATA[<p>Uma técnica de codificação é o uso de símbolos. A camada Física pode utilizar um conjunto de símbolos codificados para representar dados codificados ou informações de controle chamadas grupos de código. Um grupo de códigos é uma sequência consecutiva de bits de códigos interpretada e mapeada como padrões de bits de dados. Por exemplo, bits de código 10101 podem representar os bits de dados 0011.</p><p>Enquanto grupos de códigos introduzem processamento na forma de bits extra para transmissão, melhoram a solidez de um link de comunicação. Isso é especialmente verdadeiro para a transmissão de dados em velocidades mais elevadas.</p><p>Ao transmitir símbolos, as capacidades de detecção de erros e sincronização de tempo entre os dispositivos de transmissão e recepção são aprimoradas. Essas são considerações importantes no suporte de transmissão em alta velocidade pelos meios.</p><p>Algumas dessas vantagens são:</p><ul><li>Menos erro no nível de bits</li><li>Limitação da energia efetiva transmitida nos meios</li><li>Ajuda a diferenciar bits de dados de bits de controle</li><li>Melhor detecção de erros nos meios</li></ul> ]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 3 -->

<component id="ID_Q3_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt03"><text><![CDATA[3. <textformat blockindent='18'>Por que as questões de segurança devem ser consideradas ao utilizar o cabeamento de cobre?</textformat>]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt04"><text><![CDATA[<p>Perigos elétricos</p><p>Fios de cobre podem conduzir eletricidade de formas indesejáveis. Isso pode submeter pessoas e equipamentos a vários perigos elétricos. Um dispositivo de rede defeituoso pode conduzir correntes para o chassi de outro dispositivo de rede. Além disso, o cabeamento de rede pode apresentar níveis de tensão indesejados quando utilizado para conectar dispositivos que têm fontes de energia com potenciais de aterramento diferentes. O cabeamento de cobre também pode conduzir tensões causadas por relâmpagos a dispositivos de rede. O resultado de tensões e correntes indesejadas pode incluir danos a dispositivos de rede e computadores conectados ou ferimentos.</p><p>Perigos de incêndio</p><p>O isolamento de cabo e forros podem ser inflamáveis ou produzir vapores tóxicos quando aquecidos ou queimados. As autoridades ou organizações de construção também podem estipular padrões de segurança para instalação de cabeamento e hardware.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 4 -->

<component id="ID_Q4_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt03"><text><![CDATA[4. <textformat blockindent='18'>Em que situações o cabeamento em fibra ótica é melhor do que o cabeamento de cobre?</textformat>]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt04"><text><![CDATA[<p>Como as fibras de vidro utilizadas em meios de fibra ótica não são condutores elétricos, os meios são imunes a interferência eletromagnética e não conduzirão correntes elétricas indesejadas devido a problemas de aterramento. Como as fibras óticas são finas e têm perda de sinal relativamente baixa, podem ser operadas a comprimentos muito maiores do que os meios de cobre, sem a necessidade de repetição de sinal.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 5 -->

<component id="ID_Q5_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt03"><text><![CDATA[5. <textformat blockindent='18'>Cite vários tipos de conector de cobre e fibra ótica.</textformat>]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt04"><text><![CDATA[<p>Cobre: RJ-45, RJ-11</p><p>Fibra: Straight-Tip (ST), Subscriber Connector (SC), Lucent Connector (LC)</p>]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component>


<component id="ID_conclusionTxt_01">
<text><![CDATA[<b>Isto conclui as perguntas. Verifique seu entendimento deste capítulo.</b>]]></text>
</component>

</textcomponents>