<textcomponents>

<component id="ID_setup"><text><![CDATA[<b>Use esta atividade para verificar o seu entendimento dos pontos principais deste capítulo.</b>]]></text></component>

<component id="ID_setup2"><text><![CDATA[<ul><li>Uma série de perguntas será apresentada. Isto não é um teste e as suas respostas não serão armazenadas.</li><li>Clique em <b>Resposta</b> para ver a resposta.</li><li>Clique em <b>Próxima Pergunta</b> para avançar para a próxima pergunta.</li></ul>]]></text></component>

<component id="clickHere"><text><![CDATA[<b>Clique Aqui para<br/>Começar</b>]]></text></component>

<!-- Question 1 -->

<component id="ID_Q1_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q1_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q1_txt03"><text><![CDATA[Como a camada de Enlace de Dados prepara pacotes para transmissão?]]></text></component> <component id="ID_Q1_txt04"><text><![CDATA[A camada de Enlace de Dados prepara um pacote para transportar através do meio físico local encapsulando-o com um cabeçalho e um trailer para criar um quadro.]]></text></component> <component id="ID_Q1_txt05"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 2 -->

<component id="ID_Q2_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt03"><text><![CDATA[Descreva quatro métodos gerais de acesso ao meio da camada de Enlace de Dados.  Sugira ambientes de comunicações de dados nos quais estes métodos de acesso possam ser implementados apropriadamente.]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt04"><text><![CDATA[<p>Métodos de controle de acesso ao meio para meio físico compartilhado:</p><ul><li>Controlado—Cada nó tem seu próprio tempo para usar o meio - uma topologia em anel</li><li>Baseado em contenção ou disputa—Todos os nós competem para utilizar o meio - uma topologia de barramento</li></ul><br/><p>Controle de acesso ao meio em conexões ponto-a-ponto:</p><ul><li>Half duplex-um nó que pode apenas transmitir ou receber de cada vez - link de baixa largura de banda à longa distância</li><li>Full-duplex- um nó que pode tanto transmitir quanto receber ao mesmo tempo - link de alta largura de banda à longa distância</li></ul>]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 3 -->

<component id="ID_Q3_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt03"><text><![CDATA[Compare e contraste as topologias lógica ponto-a-ponto e de multi-acesso.]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt04"><text><![CDATA[<p>Uma topologia lógica ponto-a-ponto conecta dois nós diretamente entre si. Em redes de dados com topologias ponto-a-ponto, o protocolo de controle de acesso ao meio pode ser muito simples. Todos os quadros no meio físico podem viajar para e a partir de dois nós. Os quadros são posicionados no meio por um nó em uma ponta e retirados pelo outro nó na outra ponta. Em redes ponto-a-ponto, se dados podem fluir em uma direção por vez, eles estão operando como um link half duplex. Se os dados podem fluir com sucesso através do link a partir de cada nó simultaneamente, eles são um serviço full duplex. </p><br/><p>Uma topologia lógica de multi-acesso habilita uma quantidade de nós a se comunicar usando o mesmo meio compartilhado. Dados a partir de apenas um nó podem ser posicionados no meio a qualquer momento. Cada nó vê todos os quadros que estão no meio, mas apenas o nó para o qual o quadro é endereçado processa o conteúdo do quadro. Ter muitos nós que compartilham acesso ao meio requer que um método de controle de acesso ao meio de Enlace de Dados regule a transmissão de dados e com isso reduza as colisões entre sinais diferentes.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 4 -->

<component id="ID_Q4_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt03"><text><![CDATA[Descreva as funções de uma topologia lógica em anel.]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt04"><text><![CDATA[<p>Em uma topologia lógica em anel, cada nó, um por um, recebe um quadro. Se o quadro não é endereçado ao nó, o nó passa o quadro para o próximo nó. Isto permite que um anel use uma técnica controlada de controle de acesso ao meio chamada de passagem de token.</p><br/><p>O meio físico normalmente transporta apenas um quadro por vez. Se não há dados sendo transmitidos, um sinal (conhecido como um token) pode ser posicionado e um nó consegue posicionar apenas um quadro de dados no meio quando ele possuir o token.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 5 -->

<component id="ID_Q5_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt03"><text><![CDATA[Nomeie cinco protocolos da Camada 2.]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt04"><text><![CDATA[<ul><li>Protocolo Ponto-a-Ponto (PPP) </li><li>Ethernet </li><li>Controle de Enlace de Alto Nível (HDLC)</li><li>Frame Relay </li><li>Modo de Transferência Assíncrona (ATM)</li></ul>]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 6 -->

<component id="ID_Q6_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q6_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q6_txt03"><text><![CDATA[Como os endereços da camada de Enlace de Dados se diferenciam dos endereços da camada de Rede?]]></text></component> <component id="ID_Q6_txt04"><text><![CDATA[<p>Diferente dos endereços lógicos da Camada 3 que são hierárquicos, endereços físicos não indicam sobre qual rede o dispositivo está localizado. Se o dispositivo é movido para outra rede ou sub-rede, ele funcionará com o mesmo endereço físico da Camada 2.</p><br/><p>Pelo o quadro ser usado apenas para transportar dados entre nós através do meio físico local, o endereço da camada de Enlace de Dados somente é usado para entrega local. Endereços nesta camada não têm significado fora da rede local. Compare isto com a Camada 3, onde endereços no cabeçalho do pacote são transportados do host de origem ao host de destino sem levar em consideração o número de saltos ao longo da rota.</p>
]]></text></component> <component id="ID_Q6_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q6_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 7 -->

<component id="ID_Q7_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q7_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q7_txt03"><text><![CDATA[Quais são os tipos possíveis de campo de cabeçalho em quadros de Enlace de Dados?]]></text></component> <component id="ID_Q7_txt04"><text><![CDATA[<p>Campos típicos de cabeçalho de quadro incluem:</p><ul><li>Campo de Início de Quadro—Indica o começo do quadro</li><li>Campos Endereços de origem e de destino—Indica os nós de origem e de destino no meio</li><li>Campo Prioridade/Qualidade de Serviço—Indica um tipo particular de serviço de comunicação para processamento</li><li>Campo Tipo—Indica o serviço da camada superior contido no quadro</li><li>Campo controle de conexão lógica—Usado para estabelecer uma conexão lógica entre nós</li><li>Campo de controle de link físico—Usado para estabelecer o link do meio </li><li>Campo controle de fluxo—Usado para iniciar e parar o tráfego no meio</li><li>Campo controle de congestionamento—Indica congestionamento no meio</li></ul>]]></text></component> <component id="ID_Q7_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q7_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 8 -->

<component id="ID_Q8_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q8_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q8_txt03"><text><![CDATA[Cite a finalidade do campo Sequência de Verificação de Quadro em um trailer de quadro de Enlace de Dados.]]></text></component> <component id="ID_Q8_txt04"><text><![CDATA[<p>O meio é um ambiente potencialmente inseguro para os dados. Os sinais no meio poderiam estar sujeitos a interferência, distorção ou perda, o que alteraria substancialmente os valores de bits que esses sinais representam. Para garantir que o conteúdo do quadro recebido no destino corResposta àquele do quadro que deixou o nó de origem, um nó de transmissão cria um resumo lógico dos conteúdos do quadro. Isto é conhecido como Sequência de Verificação de Quadro (FCS) e é posicionado no trailer para representar o conteúdo do quadro. Quando o quadro chega ao nó de destino, esse nó calcula seu próprio resumo lógico, ou FCS, do quadro. O nó de destino compara os dois valores FCS. Se os dois valores são os mesmos, considera-se que o quadro chegou como foi transmitido. Se os valores FCS se diferenciam, o quadro é descartado. Sempre há uma pequena possibilidade de que um quadro com um bom resultado FCS esteja corrompido. Erros em bits podem cancelar uns aos outros quando o FCS é calculado. Protocolos da camada superior seriam então solicitados para detectar e corrigir esta perda de dados. </p>]]></text></component> <component id="ID_Q8_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> 
<component id="ID_conclusion">
<text><![CDATA[<b>Isto conclui as perguntas. Verifique seu entendimento deste capítulo.</b>]]></text>
</component>

</textcomponents>
