<textcomponents>

<component id="ID_setup"><text><![CDATA[<b>Use esta atividade para verificar o seu entendimento dos pontos principais deste capítulo.</b>]]></text></component>

<component id="ID_setup2"><text><![CDATA[<ul><li>Uma série de perguntas será apresentada. Isto não é um teste e as suas respostas não são armazenadas.</li><li>Clique em <b>Resposta</b> para ver a resposta.</li><li>Clique em <b>Próxima Pergunta</b> para ir para a próxima pergunta.</li></ul>]]></text></component>

<component id="clickHere"><text><![CDATA[<b>Clique Aqui para<br/>Começar</b>]]></text></component>

<!-- Question 1 -->

<component id="ID_Q1_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q1_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q1_txt03"><text><![CDATA[1. O que a camada de rede deve fazer com uma PDU da camada de transporte de modo que possa haver comunicação de um host a outro? ]]></text></component> <component id="ID_Q1_txt04"><text><![CDATA[<p>O protocolo da camada de rede encapsula ou "empacota" o segmento ou datagrama da camada de transporte, de forma que a rede possa enviá-lo ao host de destino. O encapsulamento IPv4 é mantido assim que o pacote deixa a camada de rede do host de origem até que chega à camada de rede do host de destino. O roteamento realizado por dispositivos intermediários considera apenas o conteúdo do cabeçalho do pacote do segmento encapsulado. Em todos os casos, a parte dos dados do pacote, ou seja, a PDU da camada de transporte encapsulada, permanece a mesma durante os processo da camada de rede.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q1_txt05"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 2 -->

<component id="ID_Q2_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt03"><text><![CDATA[2. Defina o objetivo do campo Time-to-Live (TTL) no cabeçalho do pacote IPv4.]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt04"><text><![CDATA[<p>O campo Time-to-Live (TTL) é um valor binário com 8 bits que indica o "tempo de vida" restante do pacote. O valor TTL é decrescido de um valor, no mínimo, sempre que o pacote for processado pelo roteador (ou seja, a cada salto). Quando o valor se tornar zero, o roteador descarta ou abandona o pacote, que é removido do fluxo de dados da rede. Este mecanismo evita que os pacotes que não podem alcançar o seu destino sejam enviados indefinidamente entre roteadores em um loop de roteamento. Se o loop de roteamento continuar, a rede pode ficar congestionada com pacotes de dados que jamais chegarão a seu destino. O decremento do valor TTL em cada salto irá assegurar que seja eventualmente "zerado" e que o pacote com o campo TTL esgotado seja removido.
</p>]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q2_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 3 -->

<component id="ID_Q3_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt03"><text><![CDATA[3. Relaciona três motivos para divisão da rede em pequenos grupos de hosts. ]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt04"><text><![CDATA[<ul><li>Localização geográfica</li><li>Objetivo</li><li>Propriedade</li></ul>]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q3_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 4 -->

<component id="ID_Q4_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt03"><text><![CDATA[4. Quais são as três características básicas do IPv4? ]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt04"><text><![CDATA[<p><b>Características básicas do IPv4:</b></p><ul><li>Sem conexão: nenhuma conexão é estabelecida antes do envio de pacotes de dados.</li><li>Best Effort (não confiável): não há recursos adicionais para garantir a entrega do pacote.</li><li>Independente do meio físico: funciona de maneira independente do meio de transporte dos dados. </li></ul>]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q4_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 5 -->

<component id="ID_Q5_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt03"><text><![CDATA[5. Descreva o campo do cabeçalho do pacote usado pelo roteador para determinar o local onde o pacote será enviado.]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt04"><text><![CDATA[<p>O campo de endereço de destino do IPv4 contém o endereço de camada 3 do host de destino. O roteador utiliza a parte de rede do endereço para determinar o local onde o pacote será enviado.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q5_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 6 -->

<component id="ID_Q6_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q6_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q6_txt03"><text><![CDATA[6. Qual o objetivo de configurar um host com o endereço do gateway padrão?]]></text></component> <component id="ID_Q6_txt04"><text><![CDATA[<p>O gateway, também conhecido como gateway padrão, é necessário para enviar um pacote para fora da rede local. Se a parte de rede do endereço de destino do pacote for diferente da rede do host de origem, o pacote deve ser roteado para fora da rede original.  Nesse caso, o pacote é enviado ao gateway. O gateway é uma interface de roteador conectada à rede local. A interface do gateway possui uma camada de rede que corresponde ao endereço de rede dos hosts. Os hosts são configurados para reconhecer o endereço como gateway.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q6_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q6_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 7 -->

<component id="ID_Q7_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q7_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q7_txt03"><text><![CDATA[7. Quais são os dois tipos de rede mostrados na tabela de roteamento?]]></text></component> <component id="ID_Q7_txt04"><text><![CDATA[<ul><li>Redes diretamente conectadas</li><li>Redes remotas</li></ul>
<p>A tabela de roteamento armazena informações sobre redes conectadas diretamente e redes remotas. As redes conectadas estão anexadas diretamente a uma das interfaces do roteador. Estas interfaces são os gateways dos hosts em redes locais distintas. As redes remotas são redes que não são conectadas diretamente ao roteador. As rotas para essas redes podem ser configuradas manualmente no roteador pelo administrador da rede ou reconhecidas automaticamente por meio de protocolos de roteamento.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q7_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q7_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 8 -->

<component id="ID_Q8_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q8_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q8_txt03"><text><![CDATA[8. Descreva as três caracteristicas de uma rota relacionada em uma tabela de roteamento.]]></text></component> <component id="ID_Q8_txt04"><text><![CDATA[<p>As rotas em uma tabela de roteamento devem ter três características principais:</p><ul><li>Rede de destino</li><li>Métrica</li><li>"próximo salto"</li></ul>
<p>O roteador compara o endereço de destino no cabeçalho do pacote com a rede de destino de uma rota na tabela de roteamento e envia o pacote ao roteador de "próximo salto" especificado pela rota. Se houver duas ou mais rotas possíveis ao mesmo destino, a métrica será utilizada para decidir o "próximo salto".</p>]]></text></component> <component id="ID_Q8_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q8_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 9 -->

<component id="ID_Q9_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q9_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q9_txt03"><text><![CDATA[9. Se a rede de destino para um pacote não estiver na tabela de roteamento do roteador, quais serão os dois resultados prováveis? ]]></text></component> <component id="ID_Q9_txt04"><text><![CDATA[<p>O pacote será descartado.</p><p>Ou</p><p>o pacote será encaminhado à rota padrão, se estiver configurada.</p>]]></text></component> <component id="ID_Q9_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>Anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q9_txt06"><text><![CDATA[<b>Próxima<br/>Pergunta</b>]]></text></component>

<!-- Question 10 -->

<component id="ID_Q10_txt01"><text><![CDATA[<b>Resposta</b>]]></text></component> <component id="ID_Q10_txt02"><text><![CDATA[Você consegue responder esta pergunta?<br/>Clique em <b>Resposta</b> para ver se você acertou.]]></text></component> <component id="ID_Q10_txt03"><text><![CDATA[10. Relacione as ações prováveis que um roteador pode executar para um pacote.]]></text></component> <component id="ID_Q10_txt04"><text><![CDATA[<p>O encaminhamento ou roteamento do pacote é realizado pacote por pacote, salto a salto. Cada pacote é tratado de maneira independente em cada roteador ao longo do caminho.  Em cada salto, o roteador examina o endereço IP de destino para cada pacote e verifica a tabela de roteamento para obter as informações de encaminhamento.</p> 
<p>O roteador tomará uma das ações a seguir com o pacote:</p><ul><li>o encaminhará ao roteador de próximo salto</li><li>o encaminhará ao host de destino</li><li>o rejeitará</li></ul>]]></text></component> <component id="ID_Q10_txt05"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>anterior</b>]]></text></component> <component id="ID_Q10_txt06"><text><![CDATA[<b>Pergunta<br/>seguinte</b>]]></text></component>

<component id="ID_conclusion">
<text><![CDATA[<b>Isto conclui as perguntas sobre Problemas e Discussões deste capítulo.</b>]]></text>
</component>

</textcomponents>